\chapter{Compiladores, Fontes e Automação}

O processo de compilação explica parte importante do comportamento do \LaTeX. Referências cruzadas que aparecem como ``??'', sumários incompletos e mensagens de fonte não reconhecida geralmente estão ligados à interação entre arquivo-fonte, compilador, pacotes e arquivos auxiliares. Distinguir o editor do compilador e reconhecer o papel de cada componente do ecossistema reduz tentativas aleatórias de correção.

\section{Ecossistema: Distribuição, Editor, Compilador, Classe e Pacote}

O \LaTeX\ não é um programa único, mas um conjunto de componentes interdependentes que interagem para gerar o documento final.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Distribuição TeX}: É o conjunto instalado de compiladores, pacotes, classes, fontes e programas auxiliares. As principais são o \textbf{TeX Live} e o \textbf{MiKTeX}. Em ambientes online, o \textbf{Overleaf} fornece uma distribuição gerenciada na nuvem.
    \item \textbf{Editor}: A interface de escrita. Exemplos incluem o \textbf{TeXstudio} (IDE dedicada), o \textbf{VS Code} (com LaTeX Workshop), o \textbf{Vim} (com VimTeX) e o \textbf{Emacs} (com \textbf{AUCTeX}). O editor apenas facilita a escrita e invoca o compilador.
    \item \textbf{Compilador}: O programa binário que processa o código. No ecossistema TeX, esses programas são frequentemente chamados de \textbf{motores} ou \textit{engines}. Exemplos: \texttt{pdflatex}, \texttt{xelatex}, \texttt{lualatex}.
    \item \textbf{Classe (\texttt{.cls})}: Define a estrutura e o layout base (ex.: \texttt{book}, \texttt{article}, \texttt{beamer}).
    \item \textbf{Pacote (\texttt{.sty})}: Acrescenta funcionalidades específicas (ex.: \texttt{amsmath}, \texttt{graphicx}, \texttt{tikz}).
\end{itemize}

\section{Fluxo de Compilação e Arquivos Auxiliares}

Quando executamos o comando \texttt{pdflatex arquivo.tex}, o compilador realiza uma leitura sequencial do arquivo de entrada. Ele expande comandos, carrega pacotes, processa ambientes, monta caixas tipográficas e escreve o PDF. No entanto, nem toda informação necessária para o documento final está disponível no momento em que o compilador passa por um trecho do arquivo. Elementos que dependem da estrutura global, como sumário, referências cruzadas, lista de figuras e citações bibliográficas, precisam ser registrados em arquivos auxiliares.

Essa é uma diferença essencial entre compilar um documento pequeno sem referências e compilar um projeto técnico. O arquivo \texttt{.tex} é a entrada principal, mas o estado do documento também passa por arquivos gerados durante a compilação. Em um projeto real, apagar esses arquivos auxiliares ou compilar apenas uma vez pode deixar o PDF em um estado intermediário.

\subsection{Por que múltiplas compilações?}
Considere uma referência cruzada para uma seção que aparece mais adiante no documento. Na primeira passagem, o compilador encontra o comando \verb|\label| e registra no arquivo \texttt{.aux} o número da seção e a página correspondente. Se uma chamada a \verb|\ref| apareceu antes dessa informação estar consolidada, o PDF pode mostrar ``??'' ou um valor antigo. Na segunda passagem, o compilador lê o \texttt{.aux} produzido anteriormente e substitui a referência pelo valor correto.

O sumário segue a mesma lógica. Durante uma compilação, os comandos de seção escrevem entradas no arquivo \texttt{.toc}. Em uma passagem posterior, o \LaTeX\ lê esse arquivo para montar o sumário. Por isso, um sumário recém-criado pode aparecer vazio na primeira compilação e correto apenas depois de uma nova passagem.

\subsection{Anatomia dos Arquivos Gerados}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{.aux}}: Armazena labels, citações, contadores e outras informações usadas entre passagens.
    \item \textbf{\texttt{.log}}: Registro detalhado da compilação. Informa pacotes carregados, arquivos encontrados, avisos, erros e estatísticas finais.
    \item \textbf{\texttt{.toc, .lof, .lot}}: Arquivos lidos para construir sumário, lista de figuras e lista de tabelas.
    \item \textbf{\texttt{.bbl}}: Arquivo de bibliografia formatada, normalmente produzido por BibTeX ou Biber.
    \item \textbf{\texttt{.out}}: Arquivo auxiliar usado por pacotes como \texttt{hyperref} para estruturas de navegação do PDF.
\end{itemize}

Esses arquivos não são texto do documento, mas fazem parte do processo de construção. A automação existe justamente para decidir quando cada um deles precisa ser regenerado.

\section{Compiladores: pdflatex, xelatex e lualatex}

A escolha do compilador determina como o sistema lida com fontes e caracteres modernos.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{\texttt{pdflatex}}: O padrão estável. Usa o modelo tradicional de fontes do TeX (\textit{Type 1}). É rápido e amplamente compatível, mas exige pacotes específicos para carregar diferentes fontes.
    \item \textbf{\texttt{xelatex}}: Suporta nativamente Unicode (UTF-8) e permite o uso de fontes instaladas no sistema operacional (OTF/TTF) via pacote \texttt{fontspec}.
    \item \textbf{\texttt{lualatex}}: Motor moderno baseado em LuaTeX, com suporte a Unicode, gestão de fontes via \texttt{fontspec} e possibilidade de extensão de funcionalidades através da linguagem Lua.
\end{enumerate}

\section{Fontes no pdfLaTeX}

Este projeto utiliza o \texttt{pdflatex} por estabilidade e compatibilidade com ambientes comuns de ensino. Para produzir documentos em português nesse fluxo, configuramos três elementos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Entrada (UTF-8)}: indica como o arquivo \texttt{.tex} codifica caracteres acentuados. Em versões recentes do \LaTeX, UTF-8 é o padrão; em materiais legados, ainda é comum encontrar \verb|\usepackage[utf8]{inputenc}|.
    \item \textbf{Saída (T1)}: a codificação de fonte \texttt{T1} (habilitada por \verb|\usepackage[T1]{fontenc}|) é importante para línguas com acentos. Ela favorece hifenação, cópia de texto e busca no PDF.
    \item \textbf{Pacotes de Fontes}: Como o \texttt{pdflatex} não carrega arquivos \texttt{.ttf} diretamente, usamos pacotes como \texttt{ebgaramond} ou \texttt{newpxtext} que encapsulam as métricas necessárias.
\end{itemize}

\section{Fontes do sistema e arquivos de fonte}

O modelo tradicional usado pelo \texttt{pdflatex} não trabalha diretamente com fontes instaladas no sistema operacional nem com arquivos \texttt{.ttf} ou \texttt{.otf} escolhidos pelo usuário no preâmbulo. Em geral, uma família tipográfica precisa estar disponível como pacote \LaTeX, com métricas, codificações e arquivos auxiliares preparados para o TeX. Por isso, no fluxo com \texttt{pdflatex}, é comum escolher fontes por pacotes:

\begin{lstlisting}[language={[latex]TeX}, caption={Fonte por pacote no pdfLaTeX}]
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{newpxtext}
\usepackage{newpxmath}
\end{lstlisting}

Esse modelo é menos direto que selecionar um arquivo de fonte, mas tem uma vantagem prática em cursos e projetos reproduzíveis: se a distribuição TeX contém o pacote, o documento compila sem depender das fontes instaladas no sistema operacional do usuário.

Em \texttt{xelatex} e \texttt{lualatex}, a situação é diferente. Esses compiladores trabalham melhor com Unicode e podem usar o pacote \texttt{fontspec} para carregar fontes pelo nome com que aparecem no sistema:

\begin{lstlisting}[language={[latex]TeX}, caption={Fonte instalada no sistema com XeLaTeX ou LuaLaTeX}]
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\setsansfont{TeX Gyre Heros}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\end{lstlisting}

Também é possível carregar arquivos de fonte distribuídos junto com o projeto. Nesse caso, o documento deixa de depender do nome da fonte instalada no sistema, mas passa a depender da presença dos arquivos no caminho indicado:

\begin{lstlisting}[language={[latex]TeX}, caption={Arquivos locais de fonte com XeLaTeX ou LuaLaTeX}]
\usepackage{fontspec}
\setmainfont[
    Path = fontes/,
    UprightFont = MinhaFonte-Regular.ttf,
    ItalicFont = MinhaFonte-Italic.ttf,
    BoldFont = MinhaFonte-Bold.ttf,
    BoldItalicFont = MinhaFonte-BoldItalic.ttf
]{MinhaFonte}
\end{lstlisting}

Esses exemplos não devem ser copiados para o preâmbulo real deste livro, pois o projeto compila com \texttt{pdflatex}. Eles são relevantes, contudo, para entender as escolhas possíveis em outros projetos. Usar fontes do sistema é conveniente em documentos pessoais e em ambientes controlados, mas reduz a portabilidade: outro computador pode não ter a mesma fonte, ou pode tê-la com nome interno diferente. Distribuir arquivos \texttt{.ttf} ou \texttt{.otf} junto com o projeto melhora a reprodutibilidade técnica, mas exige atenção à licença da fonte e à organização dos arquivos.

\section{Microtipografia com microtype}

O pacote \texttt{microtype} introduz ajustes finos na composição tipográfica. Ele não muda a estrutura lógica do documento nem substitui uma escolha adequada de fonte, mas melhora a aparência de parágrafos justificados ao permitir pequenas correções que seriam trabalhosas de fazer manualmente.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Protrusão}: permite que certos sinais de pontuação avancem levemente na margem, reduzindo irregularidades visuais.
    \item \textbf{Expansão}: aplica pequenas variações na largura dos caracteres para melhorar a justificação do parágrafo.
\end{itemize}

O efeito costuma ser discreto. O leitor não deve perceber ``um recurso'' específico, mas sim linhas com menos buracos, margens visualmente mais regulares e menos casos em que o algoritmo precisa escolher entre espaçamento ruim e hifenação excessiva. Em textos longos, essa diferença se acumula.

Há limites. \texttt{microtype} não corrige conteúdo mal estruturado, linhas com URLs enormes, tabelas largas ou comandos que impedem que o TeX encontre bons pontos de quebra. Nesses casos, a solução continua sendo revisar a estrutura do trecho, usar comandos apropriados para URLs, ajustar tabelas ou reformular o texto.

\section{Automação e Fluxos de Trabalho}

A execução manual de comandos como \texttt{pdflatex}, \texttt{bibtex}, \texttt{pdflatex}, \texttt{pdflatex} é propensa a erros porque o ciclo correto depende do estado dos arquivos auxiliares. Um documento sem bibliografia pode precisar apenas de uma ou duas passagens. Um documento com citações, sumário e referências cruzadas pode exigir BibTeX ou Biber entre passagens de \LaTeX. Se o usuário esquece uma etapa, o PDF pode compilar, mas sair com referências antigas, citações indefinidas ou sumário desatualizado.

\texttt{latexmk} automatiza essa decisão. Ele lê os arquivos gerados, observa mensagens do log e executa novamente os programas necessários até que o PDF esteja consistente ou até encontrar um erro que impeça a continuação. Em vez de memorizar uma sequência fixa, o usuário delega ao \texttt{latexmk} a tarefa de descobrir se precisa chamar \texttt{pdflatex}, BibTeX, Biber ou outra passagem de compilação.

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{latexmk}}: Monitora dependências e executa o ciclo de compilação necessário para atualizar o PDF.
    \item \textbf{Makefile}: Neste projeto, fornecemos um \texttt{Makefile} para que o comando \texttt{make} sirva como uma interface conveniente, abstraindo as chamadas complexas do terminal.
    \item \textbf{Fluxos integrados}: Usuários de Overleaf ou IDEs como TeXstudio já possuem esse ciclo configurado por botões visuais, mas conhecer os comandos chamados pelo editor ajuda a resolver falhas de build.
\end{itemize}

No contexto deste curso, o \texttt{Makefile} não substitui o \texttt{latexmk}; ele padroniza o modo de chamá-lo. Isso evita que cada participante use uma sequência diferente de comandos e facilita a reprodução de problemas durante a aula.

\section{Erros e Diagnóstico: Lendo o Log}

A primeira regra da depuração em \LaTeX\ é: \textbf{ignore os últimos erros e foque no primeiro}. Frequentemente, um único erro de sintaxe gera uma cascata de falhas subsequentes. Depois que o compilador perde o ponto exato da estrutura do documento, ele pode interpretar linhas seguintes de forma incorreta e emitir mensagens que são consequência, não causa.

No terminal e no arquivo \texttt{.log}, erros aparecem com uma linha iniciada por \texttt{!}. Logo abaixo, o \LaTeX\ costuma mostrar o contexto e, em muitos casos, o número da linha do arquivo \texttt{.tex}. O procedimento básico é: localizar o primeiro \texttt{!}, identificar o arquivo ativo, verificar a linha indicada e ler também algumas linhas antes dela. Muitos erros são causados por um comando aberto anteriormente, uma chave não fechada ou um ambiente iniciado sem o fechamento correspondente.

Também é importante distinguir erro de aviso. Um erro interrompe ou compromete a compilação; um aviso informa uma situação que pode ou não exigir ação. Mensagens como \texttt{Label(s) may have changed} indicam que uma nova compilação pode resolver o problema. Já \texttt{Overfull \textbackslash hbox} aponta uma decisão tipográfica ruim, mas normalmente não impede a geração do PDF.

\begin{description}
    \item[\texttt{Undefined control sequence}] Comando inexistente ou pacote não carregado. Verifique se digitou \verb|\section| em vez de \verb|\secton|.
    \item[\texttt{File not found}] O compilador não encontrou uma imagem ou arquivo incluído. Verifique caminhos e extensões.
    \item[\texttt{Missing \$ inserted}] Ocorreu o uso de um símbolo matemático (como \_) fora do modo matemático.
    \item[\texttt{Overfull \textbackslash hbox}] O texto excedeu a margem lateral. Ajuste a hifenação ou reformule o parágrafo.
\end{description}

\section{Consulta de Documentação}

A documentação do ecossistema TeX costuma ser instalada junto com a distribuição. Isso é uma diferença importante em relação a muitos tutoriais encontrados na web: quando um pacote está instalado localmente, em geral o seu manual também está. O comando \texttt{texdoc} é a interface mais simples para acessar esses manuais sem precisar procurar arquivos PDF manualmente dentro da árvore da distribuição.

Na prática, \texttt{texdoc} recebe o nome de um pacote, classe ou ferramenta e tenta abrir a documentação correspondente. Para pacotes muito usados, o resultado costuma ser direto:

\begin{lstlisting}[language=bash]
texdoc amsmath
texdoc graphicx
texdoc beamer
\end{lstlisting}

Esses comandos abrem, respectivamente, a documentação do \texttt{amsmath}, o guia de gráficos do \LaTeX\ e o manual do Beamer. Também é possível consultar ferramentas de linha de comando e classes:

\begin{lstlisting}[language=bash]
texdoc latexmk
texdoc book
texdoc listings
\end{lstlisting}

Nem toda busca retorna um único resultado. Alguns nomes são ambíguos, e o \texttt{texdoc} pode apresentar uma lista numerada para escolha. Isso não é erro: significa apenas que a distribuição contém mais de um documento relacionado ao termo pesquisado. Nesses casos, vale observar o nome do arquivo, o pacote associado e a descrição curta exibida pelo próprio comando.

Ao ler um manual, a estratégia não deve ser tentar absorver tudo de uma vez. Manuais de pacotes como \texttt{beamer}, \texttt{pgf}/TikZ ou \texttt{biblatex} podem ter centenas de páginas. O uso mais eficiente é localizar a seção relevante para a tarefa atual: opções de pacote, sintaxe de um ambiente, exemplos mínimos, avisos de compatibilidade e limitações conhecidas. O índice, a busca textual no PDF e os exemplos oficiais costumam ser mais úteis do que uma leitura linear.

Quando a documentação local não existe, está desatualizada ou não corresponde à versão usada em outro ambiente, o próximo ponto de consulta é o \textbf{CTAN} (\url{https://ctan.org}). O CTAN reúne pacotes, documentação, histórico de versões e links para os arquivos distribuídos. Para problemas de compilação, entretanto, é importante comparar a documentação consultada com a versão efetivamente instalada, pois uma opção disponível em uma versão recente pode não existir em uma distribuição TeX mais antiga.

Há também uma interface online inspirada no \texttt{texdoc}: \url{https://texdoc.org}. Ela permite buscar documentação de pacotes pelo navegador, de modo semelhante a uma consulta local com \texttt{texdoc -l}. Esse recurso é útil quando o aluno está em uma máquina sem a documentação instalada, usando um ambiente online, ou apenas quer consultar rapidamente um manual sem abrir o terminal. Ainda assim, a mesma cautela vale: o documento encontrado online pode corresponder a uma versão diferente da instalada localmente.

Uma forma prática de organizar as consultas é distinguir o papel de cada fonte. Use \texttt{texdoc} quando estiver trabalhando em uma instalação local e quiser a documentação que acompanha a sua distribuição. Use \url{https://texdoc.org} quando precisar de uma busca rápida pelo navegador. Use o CTAN quando quiser verificar a página oficial do pacote, arquivos distribuídos, histórico e versão mais recente.

Como regra de trabalho, prefira a documentação oficial do pacote antes de recorrer a respostas soltas de fóruns ou tutoriais. Materiais externos podem ser úteis, especialmente para exemplos, mas frequentemente omitem versões, opções carregadas no preâmbulo ou restrições de compilador. Em um projeto que precisa ser reproduzível, esses detalhes importam.
