\chapter{Introdução}

Este livro constitui o material de referência para o minicurso ``\booktitle'', realizado no Laboratório de Ensino de Matemática (LEM) do Instituto de Matemática, Estatística e Computação Científica (IMECC) da Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). O conteúdo foi desenvolvido para usuários que já possuem familiaridade básica com o sistema \LaTeX\ e desejam aprofundar seus conhecimentos em técnicas avançadas de editoração técnica e científica.

\section{Filosofia do Minicurso}

O título ``\LaTeX\ para gente grande'' reflete uma abordagem focada no domínio técnico e profissional da ferramenta. Para o usuário experiente, o \LaTeX\ deixa de ser apenas um meio para gerar documentos rápidos e torna-se um sistema de engenharia de documentos. Nosso objetivo não é apenas listar comandos, mas compreender a lógica subjacente ao sistema, garantindo reprodutibilidade, organização modular e rigor tipográfico.

O material privilegia os seguintes pilares:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fluxos de trabalho reprodutíveis}: Uso de automação e ferramentas de build para garantir que o documento compile de forma idêntica em qualquer máquina.
    \item \textbf{Organização modular}: Estruturação de projetos grandes em múltiplos arquivos, facilitando a manutenção e a colaboração via sistemas de controle de versão.
    \item \textbf{Excelência tipográfica}: Gestão fina de fontes e uso de microtipografia para elevar a legibilidade e a estética do texto.
    \item \textbf{Matemática e Diagramas}: Uso avançado de pacotes da AMS e TikZ para representação técnica precisa.
    \item \textbf{Comunicação Visual}: Criação de apresentações profissionais com Beamer, integrando o conteúdo do documento com suportes visuais de alta qualidade.
\end{itemize}

\section{Relação entre Livro e Slides}

Este livro funciona como uma apostila densa e autossuficiente. Cada capítulo desenvolve os temas com explicações detalhadas, justificativas técnicas e referências aos manuais oficiais. Recomendamos sua leitura atenta para a compreensão teórica completa, especialmente para o estudo independente posterior ao curso.

Os slides, por outro lado, servem como roteiro para as atividades presenciais de uma tarde inteira de aula. Eles contêm resumos visuais, demonstrações práticas e laboratórios guiados. Embora os slides conduzam a dinâmica da aula, é neste texto que o leitor encontrará o suporte conceitual necessário para a resolução de problemas complexos.

\section{O que é \LaTeX?}

Historicamente, o sistema \TeX\ foi criado por Donald Knuth no final da década de 1970 com o objetivo de permitir a autores a produção de livros com alta qualidade tipográfica, especialmente em matemática. O \LaTeX, desenvolvido por Leslie Lamport na década de 1980, surgiu como um conjunto de macros que abstrai a complexidade do \TeX, permitindo que o autor foque na estrutura lógica do documento enquanto o sistema cuida da apresentação visual.

Diferente de editores \textit{WYSIWYG} (\textit{What You See Is What You Get}), o \LaTeX\ adota a filosofia de separação entre conteúdo e forma. O autor escreve um arquivo de texto puro contendo marcações; este arquivo é processado por um compilador que gera o documento final (PDF). Essa abordagem garante que a consistência visual seja mantida automaticamente, independentemente do tamanho do projeto.

\section{Estrutura de Projeto Profissional}

Um projeto \LaTeX\ maduro envolve mais do que apenas escrever texto. Ele exige organização em:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Preâmbulo}: Configurações globais e carregamento de pacotes.
    \item \textbf{Corpo do Texto}: Organizado de forma modular via \verb|\input| ou \verb|\include|.
    \item \textbf{Gestão de Bibliografia}: Uso de arquivos \texttt{.bib} e motores como BibTeX ou Biber.
    \item \textbf{Automação}: Uso de ferramentas como \texttt{latexmk} e \texttt{Makefiles} para gerenciar o ciclo de compilação.
\end{enumerate}

Este material foi formatado utilizando um template baseado no Carumã \cite{gomes2021carauma} (MIT License), servindo ele mesmo como exemplo de boas práticas de organização.
